
Vous n’étiez pas destiné à lire ce livre. Je l’ai écrit en anglais [@lankes_expect_2016] pour des Américain·e·s qui ne sont pas bibliothécaires. Le fait que vous le lisiez maintenant, que vous soyez sur le point de le faire ou même que vous en contempliez l’idée témoigne du pouvoir de la conversation au sein de nos communautés.

Mon intention initiale est devenue bien secondaire au regard de la façon dont une communauté (dans ce cas-ci, celle des bibliothèques) s’approprie certains livres pour son propre apprentissage.

*Exigeons de meilleures bibliothèques* a été utilisé en classe et a suscité des conversations au-delà de ce que j’aurais pu imaginer. Ce livre a touché une corde sensible. L’idée que les bibliothèques puissent être autre chose que des lieux passifs, où la quiétude règne, et que la population est en droit d’exiger que les bibliothèques deviennent meilleures, a trouvé un écho tant auprès des bibliothécaires que chez le grand public. L’idée que les bibliothécaires devraient être dynamiques et engagé·e·s semble faire son chemin.

Ce qui me fascine est que ce message ait dépassé les frontières des États-Unis. *Expect More* a été traduit en portugais par un groupe de bibliothécaires militant·e·s au [Brésil]{.lieu idsp="Brésil" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q155"} [@lankes_vamos_2014]. En [Allemagne]{.lieu idsp="Allemagne" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q183"}, la traduction d’*Expect More* a été choisie comme l’un des livres de l’année dans le domaine des sciences de l’information en plus de faire maintenant partie du discours public sur la nature du rôle des bibliothécaires [@lankes_erwarten_2017]. Et désormais cette traduction en langue française, rédigée par des [bibliothécaires québécois·e·s passionné·e·s](#comite), pousse la discussion encore plus loin. Selon moi, *Exigeons de meilleures bibliothèques* a servi en quelque sorte de passeport aux bibliothécaires du monde entier qui désirent réinventer notre profession. Celle-ci est essentielle, et je me considère privilégié de faire partie de cette conversation.

J’espère que vous verrez en cet ouvrage une invitation : une invitation à participer à une discussion internationale sur les besoins des communautés dans lesquelles nous évoluons et leurs attentes envers nous, les bibliothécaires. Ce livre présente plusieurs idées et je vous invite à les remettre en question.

Je vous invite à réfléchir et, surtout, à agir.

[R. David Lankes]{.personnalite idsp="R. David Lankes" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q55988509"}, 11 mai 2018

## À propos de la traduction

[La traduction]{#comite} d'*Exigeons de meilleures bibliothèques* a été effectuée par un collectif de bénévoles entre les mois d'avril et d'août 2018. Ont participé à la traduction :

- [**Isabelle Bastien**]{.personnalite idsp="Isabelle Bastien" idorcid="https://orcid.org/0000-0003-2222-1712"}, bibliothécaire à l'[[Université de Montréal](https://www.umontreal.ca/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912162828/https://www.umontreal.ca/"}]{.organisme idsp="Université de Montréal (UdeM)" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q392189"}
- [**Lilen Colombino**]{.personnalite idsp="Lilen Colombino"}, étudiante à l’[[École de bibliothéconomie et des sciences de l’information](https://ebsi.umontreal.ca/accueil/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912162958/https://ebsi.umontreal.ca/accueil/"}]{.organisme idsp="École de bibliothéconomie et des sciences de l’information (EBSI)" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q23817644"} de l'[[Université de Montréal](https://www.umontreal.ca/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912162828/https://www.umontreal.ca/"}]{.organisme idsp="Université de Montréal (UdeM)" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q392189"}
- [[**Marie D. Martel**](http://martel.ebsi.umontreal.ca/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190917151840/http://martel.ebsi.umontreal.ca/"}]{.personnalite idsp="Marie D. Martel" idorcid="https://orcid.org/0000-0003-3162-5794"}, professeure adjointe à l'[[École de bibliothéconomie et des sciences de l’information](https://ebsi.umontreal.ca/accueil/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912162958/https://ebsi.umontreal.ca/accueil/"}]{.organisme idsp="École de bibliothéconomie et des sciences de l’information (EBSI)" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q23817644"} de l'[[Université de Montréal](https://www.umontreal.ca/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912162828/https://www.umontreal.ca/"}]{.organisme idsp="Université de Montréal (UdeM)" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q392189"}
- [**Pascale Félizat-Chartier**]{.personnalite idsp="Pascale Félizat-Chartier"}, directrice générale de la [[Corporation des bibliothécaires professionnels du Québec (CBPQ)](https://cbpq.qc.ca/mission){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912162651/https://cbpq.qc.ca/mission"}]{.organisme idsp="Corporation des bibliothécaires professionnels du Québec (CBPQ)"}
- [**Adèle Flannery**]{.personnalite idsp="Adèle Flannery"}, bibliothécaire à l’[[Université du Québec à Montréal (UQÀM)](https://uqam.ca/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912163409/https://uqam.ca/"}]{.organisme idsp="Université du Québec à Montréal (UQAM)" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q1634522"}
- [**Catherine Forget**]{.personnalite idsp="Catherine Forget"}, bibliothécaire à l’[[École de technologie supérieure (ÉTS) de Montréal](https://www.etsmtl.ca/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916172537/https://www.etsmtl.ca/"}]{.organisme idsp="École de technologie supérieure (ÉTS) de Montréal" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q3577916"}
- [**Jean-Michel Lapointe**]{.personnalite idsp="Jean-Michel Lapointe" idorcid="https://orcid.org/0000-0001-5123-6011"}, bibliothécaire à l’[[Université du Québec à Montréal (UQAM)](https://uqam.ca/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912163409/https://uqam.ca/"}]{.organisme idsp="Université du Québec à Montréal (UQÀM)" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q1634522"}
- [[**Michael David Miller**](https://www.mcgill.ca/library/librarians/michael-david-miller){link-archive="https://web.archive.org/web/20190917152509/https://www.mcgill.ca/library/librarians/michael-david-miller"}]{.personnalite idsp="Michael David Miller" idorcid="https://orcid.org/0000-0002-3548-0249"}, bibliothécaire à l’[[Université McGill](https://www.mcgill.ca/fr){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912163917/https://www.mcgill.ca/fr"}]{.organisme idsp="Université McGill" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q201492"}
- [[**Réjean Savard**](https://recherche.umontreal.ca/nos-chercheurs/repertoire-des-professeurs/chercheur/is/in13826/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190917153450/https://recherche.umontreal.ca/nos-chercheurs/repertoire-des-professeurs/chercheur/is/in13826/"}]{.personnalite idsp="Réjean Savard"}, professeur honoraire à l'[[École de bibliothéconomie et des sciences de l’information](https://ebsi.umontreal.ca/accueil/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912162958/https://ebsi.umontreal.ca/accueil/"}]{.organisme idsp="École de bibliothéconomie et des sciences de l’information (EBSI)" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q23817644"} de l'[[Université de Montréal](https://www.umontreal.ca/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912162828/https://www.umontreal.ca/"}]{.organisme idsp="Université de Montréal (UdeM)" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q392189"} et président de l’[[Asted](https://fmdoc.org/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912164441/https://fmdoc.org/"}]{.organisme idsp="Fédération des milieux documentaires (FMD) (anciennement Asted)"}[^fmd]
- [**Louise Struthers**]{.personnalite idsp="Louise Struthers"}, directrice générale de la [[Médiathèque maskoutaine](http://www.mediatheque.qc.ca/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190917154045/http://www.mediatheque.qc.ca/"}]{.organisme idsp="Médiathèque maskoutaine"}
- [**Ekaterina Valkova-Damova**]{.personnalite idsp="Ekaterina Valkova-Damova"}, bibliothécaire en chef, [[Montreal West Children’s Library](http://www.mwcl.ca/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912182830/http://www.mwcl.ca/"}]{.organisme idsp="Montreal West Children’s Library"}

Cette traduction prend le parti de faire exister les femmes, qui sont majoritaires dans le milieu des bibliothèques, mais que la langue française tend à dissimuler derrière le masculin générique. Ce choix s’inscrit dans le sillage du texte original, car [Lankes]{.personnalite idsp="R. David Lankes" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q55988509"} lui-même a recours à la féminisation lexicale, bien que celle-ci soit moins abondante en anglais qu’en français, où la terminaison des mots indique plus souvent le genre.

Lorsque le contexte ne permet pas d’employer un vocabulaire neutre, nous avons recours à la féminisation par extension en utilisant le point médian dans la terminaison des mots (exemple : les étudiant·e·s) pour éviter, autant que possible, d’alourdir le texte avec des doublets (exemple : les étudiants et les étudiantes). Lorsque l’auteur énumère des appellations de personnes (titres, fonctions, professions, etc.), nous alternons entre le masculin et le féminin.

## Membres du collectif

**Principales bibliothèques partenaires** - [[Cuyahoga County Public Library](https://www.cuyahogalibrary.org/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190903170641/https://www.cuyahogalibrary.org/"}]{.organisme idsp="Cuyahoga County Public Library" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q5197076"} (Ohio) - [[The Northeast Kansas Library System](https://nnlm.gov/about){link-archive="https://web.archive.org/web/20190517161819/https://nnlm.gov/about"}]{.organisme idsp="Northeast Kansas Library System"} - [[RAILS (Reaching Across Illinois Library System)](https://www.railslibraries.info/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190912185617/https://www.railslibraries.info/"}]{.organisme idsp="Reaching Across Illinois Library System (RAILS)" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q20710177"}

**Bibliothèques partenaires** - [[New York State Library](http://www.nysl.nysed.gov/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916155700/http://www.nysl.nysed.gov/"}]{.organisme idsp="New York State Library" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q7014140"} - [[ILEAD USA](https://ileadusa.wordpress.com/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916181055/https://ileadusa.wordpress.com/"}]{.organisme idsp="ILEAD USA"} - [[Maine State Library](https://www.maine.gov/msl/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916160021/https://www.maine.gov/msl/"}]{.organisme idsp="Maine State Library"} - [[Topeka Public Library (Kansas)](https://tscpl.org/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916160309/https://tscpl.org/"}]{.organisme idsp="Topeka Public Library"} - [[Chattanooga Public Library (Tennessee)](https://chattlibrary.org/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916160433/https://chattlibrary.org/"}]{.organisme idsp="Chattanooga Public Library" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q18205951"} - [[Fairfield Public Library (Connecticut)](https://fairfieldpubliclibrary.org/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916160817/https://fairfieldpubliclibrary.org/our-community/"}]{.organisme idsp="Fairfield Public Library" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q24256914"} - [[Enoch Pratt Free Library (Maryland)](https://www.prattlibrary.org/){link-archive="https://www.esf.edu/welcome/campus/moon.htm"}]{.organisme idsp="Enoch Pratt Free Library" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q5379321"} - [[F. Franklin Moon Memorial Library, SUNY College of Environmental Science and Forestry](https://www.esf.edu/welcome/campus/moon.htm){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916161221/https://www.esf.edu/welcome/campus/moon.htm"}]{.organisme idsp="F. Franklin Moon Library"} - [[The Califa Library Group](https://califa.org/about){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916161522/https://califa.org/about"}]{.organisme idsp="Califa Library Group" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q5019911"} - [[Fayetteville Free Library (New York)](https://www.fflib.org/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190905190015/https://www.fflib.org/"}]{.organisme idsp="Free Library de Fayetteville"} - [[State Library of Pennsylvania](https://www.statelibrary.pa.gov/Pages/default.aspx){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916162207/https://www.statelibrary.pa.gov/Pages/default.aspx"}]{.organisme idsp="State Library of Pennsylvania" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q7603405"} - [[Toronto Public Library](https://www.torontopubliclibrary.ca/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916162545/https://www.torontopubliclibrary.ca/"}]{.organisme idsp="Toronto Public Library" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q2901516"} - [[California Library Association](https://www.cla-net.org/default.aspx){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916162728/https://www.cla-net.org/default.aspx"}]{.organisme idsp="California Library Association" idwiki="https://www.wikidata.org/wiki/Q12872449"}

**Partenaires commerciaux** - [[Tech Logic](https://tech-logic.com/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916162926/https://tech-logic.com/"}]{.organisme idsp="Tech Logic"}

**Partenaires scolaires** - [[Syracuse University iSchool](https://ischool.syr.edu/){link-archive="https://web.archive.org/web/20190916163113/https://ischool.syr.edu/"}]{.organisme idsp="Syracuse University iSchool"}


[^fmd]: [Depuis novembre 2018, l'Association pour l'avancement des sciences et techniques de la documentation (Asted) est devenue la Fédération des milieux documentaires (FMD).]{.editeur}

## Références
